%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 

\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{array}

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}

\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Le ballon sonde}
\motsclefs{Notion de pente, DAEU, Math 9}


\begin{document}


Voici le relevé des \footnote{Ballon lancé le 29 mai 1998 par les
  élèves du collège Delteil de Limoux (Aude) avec la collaboration du C.N.R.S.(http://philippe.boeuf.pagesperso-orange.fr/resultats.htm)}{mesures} effectuées par l’altimètre d’un ballon sonde

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=18.387cm,height=8.885cm]{leballonsonde-img1.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Quelle était la vitesse d’ascension du ballon dans la zone des
  8000 m?
\item   À quelle heure et à quelle vitesse~ le ballon a-t-il atterri?
\item À quelle altitude la vitesse d’ascension a-t-elle été la plus forte?
\item  Quelle était cette vitesse?
\item   Quand l’accélération ascensionnelle a-t-elle été la plus forte?
\end{itemize}



\pagebreak

\begin{center}
  \includegraphics[width=17.812cm,height=24.771cm]{leballonsonde-img2_b.png}
\end{center}




\pagebreak

\begin{center}
  Éléments de réponses
\end{center}

Dans la zone des 8000~m la courbe des altitudes se confond avec une
droite. 




La vitesse d’ascension du ballon dans cette zone est égale à la pente de
la droite en question. On trouve environ 14km/h.


\begin{center}
  \includegraphics[width=15.886cm,height=7.987cm]{leballonsonde-img3.png}
\end{center}


Dans la zone des 18000m le ballon explose et entame sa descente, soutenu
par un parachute. 

Pendant le début de cette descente la courbe des altitudes se confond
avec une droite. 




La vitesse de descente est alors égale à la pente de la droite en
question. On trouve environ 17~km/h. 




Cette droite coupe l’altitude 0 vers 18~heures, heure d’atterrissage si
la vitesse de descente se maintient. 




On observe à l’altitude de 4\,000~m une inflexion de la courbe~des
altitudes: jusqu’à cette altitude, la pente augmente, tandis qu’à
partir de cette altitude elle diminue. Cela signifie que le ballon
monte de plus en plus vite avant l’altitude de 4\,000~m et de moins en
moins vite après.


Pour mesurer la pente d’inflexion on a prolongé de part et d’autre le
segment de courbe au niveau de l’inflexion. 



\begin{center}
  \includegraphics[width=16.845cm,height=7.989cm]{leballonsonde-img4.png}
\end{center}




La pente au point d’inflexion est d’environ 24~km/h . 


C’est la vitesse d’ascension maximum atteinte par le ballon sonde.

La courbe des altitudes présente une rupture de pente environ trois
quart d’heure après l’envol.


Pendant les premiers trois quarts d’heure on est sur une pente
d’environ 0,7~km/h



Puis la courbe prend brusquement une pente d’environ 8~km/h.

\begin{center}
  \includegraphics[width=15.886cm,height=9.169cm]{leballonsonde-img5.png}
\end{center}





Ce changement de vitesse s’effectue en seulement quelques minutes.



C’est la plus forte accélération que l’on peut observer pendant
l’ascension du ballon.

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{À retenir}
  \begin{itemize}
  \item La pente d'une courbe en un point est la pente de la tangente
    à la courbe en ce point.
  \item Si $\mathcal{C}$ est une courbe représentant une distance en fonction du
    temps alors  à l'instant $t$   la vitesse instantanée est la pente
    de la courbe à cet instant.

 
  \item Si $f$ est une fonction dont la courbe représentative admet une
    tangente non verticale au point $A(a;f(a))$ la pente en $A$ est
    notée $f'(a)$, on l'appelle également nombre dérivé en $a$.
  \end{itemize}

\end{bclogo}

\end{document}
